<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>黄恒霖的笔记本1号</title><link>https://hehedaozuiteng.github.io/</link><description>Recent content on 黄恒霖的笔记本1号</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2022 15:46:24 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://hehedaozuiteng.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关于我</title><link>https://hehedaozuiteng.github.io/about/</link><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 21:28:52 -0500</pubDate><guid>https://hehedaozuiteng.github.io/about/</guid><description>&lt;p>一个喜欢睡觉和小动物做沟通的宅男，最近在做个网站来记录日常得到的智慧。&lt;/p></description></item><item><title>《how to read a book》读书笔记 一</title><link>https://hehedaozuiteng.github.io/post/note_how_to_read_a_book1/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 15:46:24 -0500</pubDate><guid>https://hehedaozuiteng.github.io/post/note_how_to_read_a_book1/</guid><description>&lt;h2 id="第一篇-阅读的层次">第一篇： 阅读的层次&lt;/h2>
&lt;p>阅读有4个层次：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>基础阅读，指认识字，知道书的意思。&lt;/li>
&lt;li>检视阅读，带有目的性将一本书读完。通常是为了完成阅读任务，或者速读。目的是为了了解这本书是在谈什么，或者说这本书的构架是什么。&lt;/li>
&lt;li>分析阅读，全盘的阅读、完整的阅读。&lt;/li>
&lt;li>主题阅读，为了寻找某个答案进行对多个读物进行的一系列的阅读。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="第三章基础阅读">第三章&lt;strong>基础阅读&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>主要内容是提出阅读教育对于（美国人的）学生的重要性。&lt;/p>
&lt;h3 id="第四章检视阅读提出了两种检视阅读的方法">第四章&lt;strong>检视阅读&lt;/strong>，提出了两种检视阅读的方法：&lt;/h3>
&lt;p>一。有系统的略读或粗读。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>把目录，小结，索引，大纲甚至是腰封书本广告等一系列可以快速让读者明白书本内容的东西看一遍。&lt;/li>
&lt;li>将章节的摘要看一遍。&lt;/li>
&lt;li>断断续续的阅读，加上小记&lt;/li>
&lt;li>然后选择感兴趣或者觉得重要的章节看一遍。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>二。粗浅的阅读&lt;/p>
&lt;p>从头到尾的读一遍，哪怕是读不懂也没有关系。&lt;/p>
&lt;p>关于&lt;strong>阅读的速度&lt;/strong>，每个人对于每个书有有适合的速度来阅读。总体来说，好书应该先用最快的速度读一遍，然后来回翻阅。不好的书或者不值得细读，也应该快速翻阅来节约时间。对于有些书，如果速度过快导致放缓就能吸收更多知识，应该放缓阅读的速度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>逗留和倒退&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有些人（主要发生在英文）。因为一次性只能盯着一个单词或者短语，导致眼睛的阅读“指针”，没有准确指到大脑的阅读“指针”。眼睛“指针”的调节导致了阅读效率的下降。可以通过用手指头指着大脑的阅读“指针”，眼睛指针跟上的方式进行纠正。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>理解力&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>理解力是指彻底了解每一个字所包含的内容。属于分析阅读的范畴，也是本书重点。尽管并不是每一个字词对于普通读者都要了解其背景意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>检视阅读摘要&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在阅读一本书的时候，慢不该慢到不值得，快不该快到有损于满足与理解。（小问题）。超快的速读法是引人怀疑的一种成就&lt;/p>
&lt;p>尤其当你并不清楚手边的一本书是否值得细心阅读时，必须先略读一下。&lt;/p>
&lt;p>在第一次阅读一本难读的书时，不要企图了解每一个字句。这是最最重要的一个规则。这也是检视阅读的基本概念。不要害怕，或是担忧自己似乎读得很肤浅。就算是最难读的书也快快地读一遍。当你再读第二次时，你就已经准备好要读这本书了。&lt;/p>
&lt;h3 id="第五章如何做一个自我要求的读者">第五章&lt;strong>如何做一个自我要求的读者&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>摘要：&lt;/p>
&lt;p>阅读一本书，要保持对自己的高要求，然后将这种要求变成习惯就能从阅读中受益。阅读的时候需要考虑这4个问题，并做笔记：&lt;br />
1.整体来说，这本书到底在谈些什么？&lt;br />
2.作者细部说了什么，怎么说的？&lt;br />
3.这本书说得有道理吗？是全部有道理，还是部分有道理？&lt;br />
4.这本书跟你有什么关系？如果这本书给了你一些资讯，你一定要问问这些资讯有什么意义。为什么这位作者会认为知道这件事很重要？你真的有必要去了解吗？&lt;br />
前面两个可以通过检视阅读回答，后面的可以通过深层阅读完全回答。&lt;br />&lt;/p>
&lt;p>内容
看书很容易昏昏欲睡，只有对自己保持要求才可以保证清醒并且从阅读中真正受益（增长理解力和见识）。个人来说，实际上好奇心和原始动力一样重要。看教科书非常容易昏昏欲睡，主要是没有兴趣&lt;/p>
&lt;p>阅读一本书需要提出并解答这4个问题：&lt;/p>
&lt;p>1.整体来说，这本书到底在谈些什么？&lt;br />
2.作者细部说了什么，怎么说的？&lt;br />
3.这本书说得有道理吗？是全部有道理，还是部分有道理？&lt;br />
4.这本书跟你有什么关系？如果这本书给了你一些资讯，你一定要问问这些资讯有什么意义。为什么这位作者会认为知道这件事很重要？你真的有必要去了解吗？&lt;br />&lt;/p>
&lt;p>检视阅读解答前两个，部分解答后两个。回答后两个问题，都需要这个问题之前的几个问题。&lt;/p>
&lt;p>这四个问题，概括了一个阅读者的责任。这个原则适用于任何一种读物——一本书、一篇文章，甚至一个广告。&lt;/p>
&lt;p>如何让一本书真正属于你自己 ——做笔记。做笔记的方式：&lt;/p>
&lt;p>1.画底&lt;br />
2.在画底线处的栏外再加画一道线&lt;br />
3.在空白处做星号或其他符号&lt;br />
4.在空白处编号&lt;br />
5.在空白处记下其他的页码&lt;br />
6.将关键字或句子圈出来&lt;br />
7.将关键字或句子圈出来&lt;br />&lt;/p>
&lt;p>这个应该方法应该个人开发，不应该严格按照书中所描述的。&lt;/p>
&lt;p>结构笔记的核心；&lt;br />
在检视阅读中，要回答的问题是（问题1和2）：&lt;br />
第一，这是什么样的一本书？&lt;br />
第二，整本书在谈的是什么？&lt;br />
第三，作者是借着怎样的整体架构，来发展他的观点或陈述他对这个主题的理解？&lt;br />&lt;/p>
&lt;p>结构笔记 ，笔记主要的重点是全书的架构，而不是内容——至少不是细节。&lt;br />
概念笔记（conceptual note-making）在做主题阅读的笔记&lt;br />
辩证笔记，对于一个观点从多个书摘抄出片段。&lt;br />&lt;/p>
&lt;p>（鼓励性质）养成良好的阅读习惯，就能从阅读中受益。（不是习惯阅读）&lt;/p></description></item><item><title>《how to read a book》读书笔记 二</title><link>https://hehedaozuiteng.github.io/post/note_how_to_read_a_book2/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 15:46:09 -0500</pubDate><guid>https://hehedaozuiteng.github.io/post/note_how_to_read_a_book2/</guid><description>&lt;h2 id="第二篇-分析阅读">第二篇： 分析阅读&lt;/h2>
&lt;p>分析阅读的第一阶段，或，找出一本书在谈些什么的四个规则：&lt;/br>
（1）依照书本的种类与主题作分类。&lt;/br>
（2）用最简短的句子说出整本书在谈些什么。&lt;/br>
（3）按照顺序与关系，列出全书的重要部分。将全书的纲要拟出来之后，再将各个部分的纲要也一一列出。&lt;/br>
（4）找出作者在问的问题，或作者想要解决的问题。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;h3 id="第六章-一本书的分类">第六章 &lt;strong>一本书的分类&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>这些阅读的规则适用于任何你必须读或想要读的读物, （个人感悟）垃圾读物不要浪费时间做笔记。（真正含义）同样适用于一篇文章，或者 一个故事。&lt;/p>
&lt;p>分析阅读第一步—— 规则一，你一定要知道自己在读的是哪一类书，而且要越早知道越好。最好早在你开始阅读之前就先知道。&lt;/p>
&lt;p>要有自己的分类标准。&lt;/p>
&lt;p>书名很重要尽管不能回答全部的问题。&lt;/p>
&lt;p>金句：如果你想简单明白地运用这个规则，那就必须先使这个规则更简单明白一些&lt;/p>
&lt;p>作品分为 :&lt;/br>
实用性 产生实际效益&amp;ndash;比如清楚说明社会规则&lt;/br>
理论性作品 空想或不可思议&amp;ndash;只是描述社会观察，没有批判和分析&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>任何政治演说或道德规劝也属于实用性的书籍，他们给你一些建议，而且还想说服你跟随他的建议（听不听是一回事）。在写使用书籍的时候，要注意说服读者认同你的观点。&lt;/p>
&lt;p>从书名可以判断 &amp;ndash;》从遣词造句和内容判断&lt;/p>
&lt;p>书籍分类上，你要有怀疑心。（实际上是相对的）&lt;/p>
&lt;p>理论性作品的分类，理论性的作品会被分类为历史、科学和哲学等等。（完全没有意义）&lt;/p>
&lt;h3 id="第七章-透视一本书">第七章 &lt;strong>透视一本书&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>每本书都有一个骨架，读者要找出来&lt;/p>
&lt;p>分析阅读的第二个规则是：使用一个单一的句子，或最多几句话（一小段文字）来叙述这本书的内容&lt;/p>
&lt;p>口语化的直接描述，这也是一种练习。&lt;/p>
&lt;p>有时候作者会在前言说明他整体内容的设计&lt;/p>
&lt;p>第三个规则可以说成是：将书中重要篇章列举出来，说明它们如何按照顺序组成一个整体的架构。&lt;/p>
&lt;p>找出这本书的规划和东西的组合方式&lt;/p>
&lt;p>完成以上两条规则需要列出大纲，但是我不是很想，还是在脑海中列把。或者有必要再写出来。&lt;/p>
&lt;p>大纲不必严格按照书本章节，纲要是写给自己学习的。&lt;/p>
&lt;p>第四个规则：找出作者要问的问题&lt;/p>
&lt;p>书的内容是答案&lt;/p>
&lt;p>问题例如&lt;/p>
&lt;p>某件事存在吗？&lt;/br>
是什么样的事？&lt;/br>
发生的原因是什么？&lt;/br>
或是在什么样的情况下存在？&lt;/br>
或为什么会有这件事的存在？&lt;/br>
这件事的目的是什么？&lt;/br>
造成的影响是什么？&lt;/br>
特性及特征是什么？&lt;/br>
与其他类似事件，或不相同事件的关联是什么？&lt;/br>
这件事是如何进行的？&lt;/br>
以上这些都是理论性的问题。有哪些结果可以选择？&lt;/br>
应该采取什么样的手段才能获得某种结果？&lt;/br>
要达到某个目的，应该采取哪些行动？&lt;/br>
以什么顺序？&lt;/br>
在这些条件下，什么事是对的，或怎样才会更好，而不是更糟？&lt;/br>
在什么样的条件下，这样做会比那样做好一些？&lt;/br>&lt;/p>
&lt;h3 id="第八章-与作者找出共通的词义">第八章 &lt;strong>与作者找出共通的词义&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>规则五，找出重要单字，透过它们与作者达成共识。&lt;/p>
&lt;p>这个规则分成两个部分，一个是 “找出重要单字” 可能是term，达成共识就是明白作者说的是啥。 不完整的描述就是 一本书中带有你不认识的term，听懂作者所用的术语（term）所表达的含义。&lt;/p>
&lt;p>当一个单字使用得没有模糊意义的时候，就是一个词义了。&lt;/p>
&lt;p>寻找方法，&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>作者直接在书中说明&lt;/li>
&lt;li>凭读者对这方面书籍的知识和了解&lt;/li>
&lt;li>者与其他作者争执的某个用语就是重要的字。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>这也是获得理解力的一部分，如果这本书里面每一个字你都知道，那么就没办法从中获益。&lt;/p>
&lt;p>这个规则可能更适合英文阅读，中文太牛逼了，不需要。但是这项技能在英文文献中太需要了。&lt;/p>
&lt;p>有两种复杂的情况，一词多义以及多词一义。&lt;/p>
&lt;p>In English there exist the &amp;ldquo;phrase&amp;rdquo;（片语）, that two or more single word combine together to represent a term.&lt;/p>
&lt;p>因为片语更易理解，所以片语不容易变得模糊不清。&lt;/p>
&lt;p>“阅读” -》 “启发性的阅读” -》“如何运用你的心智来阅读一本书，也就是如何让自己从不太理解到逐渐理解的一个过程”&lt;/p>
&lt;h3 id="第九章-判断作者的主旨">第九章 &lt;strong>判断作者的主旨&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>第六个规则是：将一本书中最重要的句子圈出来，找出其中的主旨。&lt;/p>
&lt;p>要能用自己的意思说出相似的说明。&lt;/p>
&lt;p>大意是说，只是死记硬背是不行的。&lt;/p>
&lt;p>“口语主义”（verbalism）的弊端，可以说是一种使用文字，没有体会其中的思想传达，或没有注意到其中意指的经验的坏习惯。那只是在玩弄文字。&lt;/p>
&lt;p>第七个规则是：从相关文句的关联中，设法架构出一本书的基本论述&lt;/p>
&lt;p>“论述”——一系列先后有序，其中某些还带有提出例证与理由作用的主旨。&lt;/p>
&lt;p>这里的主旨可以解释为一个观点，这个观点在书中被一系列的方法给证明了。比如例子，故事什么的。&lt;/p>
&lt;p>推演出一个观点的过程，叫做论述。&lt;/p>
&lt;p>公式一，如果可以，找出书中说明重要论述的段落。&lt;/p>
&lt;p>规则八，找出作者的解答&lt;/p>
&lt;p>分析阅读的第二个阶段，或找出一本书到底在说什么的规则（诠释一本书的内容）：
（5）诠释作者使用的关键字，与作者达成共识。&lt;/br>
（6）从最重要的句子中抓出作者的重要主旨。&lt;/br>
（7）找出作者的论述，重新架构这些论述的前因后果，以明白作者的主张。&lt;/br>
（8）确定作者已经解决了哪些问题，还有哪些是未解决的。在未解决的问题中，确定哪些是作者认为自己无法解决的问题。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;h3 id="第十章-公正地评断一本书">第十章 &lt;strong>公正地评断一本书&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>受教是一种美德
修辞的重要性（对于作者的观点传输）
暂缓评论的重要性
避免争强好辩的重要性
化解争议&lt;/p>
&lt;p>规则九：要求读者先完整地了解一本书，不要急着开始批评。&lt;/p>
&lt;p>规则十：当你不同意作者的观点时，要理性地表达自己的意见，不要无理地辩驳或争论。&lt;/p>
&lt;p>规则十一，尊重知识与个人观点的不同，在作任何评断之前，都要找出理论基础。&lt;/p>
&lt;h3 id="第十一章-赞同或反对作者">第十一章 &lt;strong>赞同或反对作者&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>评论的第一步是搞清楚，有没有弄懂作者的意图。 然后才是反对或者认同作者。不懂也是一种回答，可能本身书本晦涩难懂，也有可能书本太拉跨。&lt;/p>
&lt;p>要合理的反对要做到以下三点：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>保持理性，不激动 &lt;/br>&lt;/li>
&lt;li>你要把自己的前提或假设摊出来。你要知道你的偏见是什么。&lt;/br>&lt;/li>
&lt;li>派别之争几乎难以避免地会造成一些盲点，要化解这些盲点，应尽力尝试不偏不倚。&lt;/br>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>以上只是理想。用下面的方法会更好。（规则少的方法，可能比较抽象吧）&lt;/p>
&lt;p>读者说出 “我了解，但我不同意。”之后，他可以用以下的概念向作者说明：&lt;/br>
（1）你的知识不足（uninformed）。&lt;/br>
（2）你的知识有错误（misinformed）。&lt;/br>
（3）你不合逻辑——你的推论无法令人信服。&lt;/br>
（4）你的分析不够完整。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>用这个方法必须有理有据，讲出这个错误的时候，能够推翻作者的论述。&lt;/p>
&lt;p>知识不足，证明作者有这个知识后会做出不同的结论，以及这个知识作者有义务了解。&lt;/p>
&lt;p>知识有错误，作者所说的事实或可能的事实，其实都是错的，而且是不可能的。作者自己其实并没有拥有的（正确）知识，并且影响到了作者的结论，才有必要提出来讲。&lt;/p>
&lt;p>缺乏相关的知识，就不太可能解决某个特定的问题，或支持某一种结论。
错误的知识却会引导出错误的结论，与站不住脚的解答。&lt;/p>
&lt;p>不合逻辑，一种是缺乏连贯，事件变化的前后不一致&lt;/p>
&lt;p>分析不够完整， 没有完全解决作者提出来的问题。 严格来说，第四点并不能作为不同意一个作者的根据。我们只能就作者的成就是有限的这一点而站在对立面上。&lt;/p>
&lt;p>分析阅读的三个阶段：&lt;/p>
&lt;p>一、分析阅读的第一阶段：找出一本书在谈些什么的规则&lt;/br>
（1）依照书的种类与主题来分类。&lt;/br>
（2）使用最简短的文字说明整本书在谈些什么。&lt;/br>
（3）将主要部分按顺序与关联性列举出来。将全书的大纲列举出来，并将各个部分的大纲也列出来。&lt;/br>
（4）确定作者想要解决的问题。&lt;/br>
二、分析阅读的第二阶段：诠释一本书的内容规则&lt;/br>
（5）诠释作者的关键字，与他达成共识。&lt;/br>
（6）由最重要的句子中，抓住作者的重要主旨。&lt;/br>
（7）知道作者的论述是什么，从内容中找出相关的句子，再重新架构出来。&lt;/br>
（8）确定作者已经解决了哪些问题，还有哪些是没解决的。再判断哪些是作者知道他没解决的问题。&lt;/br>
三、分析阅读的第三阶段：像是沟通知识一样地评论一本书的规则&lt;/br>
A．智慧礼节的一般规则&lt;/br>
（9）除非你已经完成大纲架构，也能诠释整本书了，否则不要轻易批评。（在你说出：“我读懂了!”之前，不要说你同意、不同意或暂缓评论。）&lt;/br>
（10）不要争强好胜，非辩到底不可。&lt;/br>
（11）在说出评论之前，你要能证明自己区别得出真正的知识与个人观点的不同。&lt;/br>
B．批评观点的特别标准&lt;/br>
（12）证明作者的知识不足。&lt;/br>
（13）证明作者的知识错误。&lt;/br>
（14）证明作者不合逻辑。&lt;/br>
（15）证明作者的分析与理由是不完整的。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>最后的问题&lt;/p>
&lt;p>这是真实的吗？有意义吗？&lt;/p>
&lt;h3 id="第十二章-辅助阅读">第十二章 &lt;strong>辅助阅读&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>内在阅读，正式的读一本书
外在阅读，借助其他一些书籍来阅读一本书&lt;/p>
&lt;p>作者认为，阅读一本书的时候，过于同时进行辅助阅读是一个坏主意。所以他在这一章对于相关的阅读进行讨论。&lt;/p>
&lt;p>第一，相关经验。&lt;/p>
&lt;p>经验分特殊经验和一般经验。哲学，小说等用一般经验来验证真实性，科学，历史等用特殊经验。&lt;/p>
&lt;p>第二，其他的书。
如果想加入作者与其他人的对话，那就应该以这本书为脉络，阅读相关的书。&lt;/p>
&lt;p>比起科学与小说类的书，阅读历史与哲学的书时，比较需要阅读相关的书籍。尤其是阅读哲学书时更重要，因为哲学家互相都是彼此了不起的读者&lt;/p>
&lt;p>第三，导论与摘要。&lt;/p>
&lt;p>这里特指辅助阅读的资料。&lt;/p>
&lt;p>比如在大学的书店里，到处都有阅读手册（handbook）与阅读指南（manual）。某种时代背景的产物。&lt;/p>
&lt;p>尽量不使用的原因有如下&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>导读不一定是对的&lt;/li>
&lt;li>就算写对了，也可能不完整。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>所以要先看完书，再看导读！因为这样就不会在阅读的过程中来书中验证导读的内容。&lt;/p>
&lt;p>第四，工具书。&lt;/p>
&lt;p>用工具书的要求：
首先你必须有一些想法，不管是多模糊的想法，那就是你想要知道些什么&lt;/br>
其次，你一定要知道在哪里找到你要找的答案。&lt;/br>
第三，你必须要知道这本书是怎么组织的。&lt;/br>
第四，还要能确定该书的编者或作者知道哪个答案。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>字典：理解单个字的含义&lt;/br>
百科全书: 说明事实解决事实含糊不清的纠纷。&lt;/br>
这两种书只能说明东西，并不能帮助读者思考。&lt;/p>
&lt;p>这一章的逻辑相当的混乱，但是作者的核心思想就是解释什么叫做辅助阅读。辅助阅读就是帮助理解这本书的阅读的意思。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>单词学习角&lt;/em>&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>Profaneness
亵渎
Obscene
猥亵
&lt;/code>&lt;/pre></description></item><item><title>《how to read a book》读书笔记 三</title><link>https://hehedaozuiteng.github.io/post/note_how_to_read_a_book3/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 15:45:48 -0500</pubDate><guid>https://hehedaozuiteng.github.io/post/note_how_to_read_a_book3/</guid><description>&lt;h3 id="第十三章--如何阅读实用型的书">第十三章 &lt;strong>如何阅读实用型的书&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>任何实用性的书都不能解决该书所关心的实际问题，只有行动能解决问题。行动只能在现世发生，而不是在书本中发生。&lt;/p>
&lt;p>实用性书籍的作者没有办法预测到所有的情况，但是描述出面对某些情况的通用规则。也就是说，读者要有自己的判断。&lt;/p>
&lt;p>理论性的原则会归纳出出色的行事规则。&lt;/p>
&lt;p>实用性的书因此可分为两种类型。其中一种，就像本书一样，或是烹饪书、驾驶指南，基本上都是在说明规则的。另一类的实用书主要是在阐述形成规则的原理。许多伟大的经济、政治、道德巨著就属于这一类。&lt;/p>
&lt;p>行为规则要谈得上是真理，有两种情况：一是真的有效；二是这样做能带引你到正确的结果，达到你的期望。&lt;/p>
&lt;p>当你在阅读任何一种实用书时，一定要问你自己两个主要的问题。&lt;/br>
第一：作者的目的是什么？&lt;/br>
第二：他建议用什么方法达到这个目的？&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>实用书的四个问题：&lt;/br>
第一个问题：这本书是在谈些什么？&lt;/br>
第二个问题：作者的主要声明与论点？为了要能回答关于这本书的意义或内容，你仍然要能够找出作者的共识、主旨与论述？&lt;/br>
第三个问题：内容真实吗？&lt;/br>
第四个问题：这本书与我何干？&lt;/br>&lt;/p>
&lt;h3 id="第十四章-如何阅读想象文学">第十四章 &lt;strong>如何阅读想象文学&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>我们读的小说也多于非小说。&lt;/p>
&lt;p>不要抗拒想象文学带给你的影响力。&lt;/p>
&lt;p>在想象文学中，不要去找共识、主旨或论述。&lt;/p>
&lt;p>不要用适用于传递知识的，与真理一致的标准来批评小说。&lt;/p>
&lt;p>阅读想象文学的一般规则&lt;/p>
&lt;p>（1）你必须将想象文学作品分类。&lt;/br>
（2）你要能抓住整本书的大意。&lt;/br>
（3）你不仅要能将整本书简化为大意，还要能发现整本书各个部分是如何架构起来的。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>阅读小说时候的诠释规则是什么
（1）小说的要素是插曲、事件、角色与他们的思想、言语、感觉及行动。&lt;/br>
（2）共识与主旨有关。小说的要素与整个表现的场景或背景有关。&lt;/br>
（3）做到上两则规则后，分析这些元素的发展。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>一个好读者不会质疑作者所创造出来，然后在他自己心中又重新再创造一遍的世界。&lt;/p>
&lt;p>评论想象文学时，你不只要能说明你自己为什么喜欢或不喜欢，还要能表达出这本书中哪些地方是好的，哪些是不好的，并说明理由才行。&lt;/p>
&lt;p>你越能明白指出诗或小说带给你喜悦的原因，你就越了解这本书的优点是什么。你会慢慢建立起批评的标准，你也会发现许多跟你有同样品味的人与你一起分享你的论点。&lt;/p>
&lt;h3 id="第十五章-阅读故事戏剧与诗的一些建议">第十五章 &lt;strong>阅读故事、戏剧与诗的一些建议&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>如果你受到一本书的影响，而走出户外进行任何行动时，要问问你自己，那本书是否包含了激励你的宣言，让你产生行动力。&lt;/p>
&lt;p>如何阅读故事书，我们要给你阅读故事书的第一个建议是：快读，并且全心全意地读。&lt;/p>
&lt;p>关于悲剧，
第一，记住悲剧的精髓在时间，或是说缺乏时间。&lt;/br>
第二，我们确实知道在希腊的戏剧中，所有的悲剧演员都穿一种高出地面几英寸的靴子（他们也戴面具）。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>任何人在任何时间，只要处于孤独又敏感的状态，都可以创造出诗句来。&lt;/p>
&lt;p>阅读抒情诗的第一个规则是：不论你觉得自己懂不懂，都要一口气读完，不要停。&lt;/br>
阅读抒情诗的第二个规则是：重读一遍——大声读出来。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;h3 id="第十六章-如何阅读历史书">第十六章 &lt;strong>如何阅读历史书&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>难以捉摸的史实&lt;/p>
&lt;p>历史是小说不是科学&lt;/p>
&lt;p>历史中的普遍性&lt;/p>
&lt;p>阅读历史的两个要点是：第一，对你感兴趣的事件或时期，尽可能阅读一种以上的历史书。第二，阅读历史时，不只要关心在过去某个时间、地点真正发生了什么事，还要读懂在任何时空之中，尤其是现在，人们为什么会有如此这般行动的原因。&lt;/p>
&lt;p>第一个问题关心的是，每一本历史书都有一个特殊而且有限定范围的主题。&lt;/p>
&lt;p>第二个问题，历史书在说一个故事，而这个故事当然是发生在一个特定的时间里，我们一定要知道这位作者是用什么方法来说故事的。&lt;/p>
&lt;p>批评历史有两种方式。我们可以批评——但永远要在我们完全了解书中的意义之后——这本历史书不够逼真。批评历史有两种方式。我们可以批评——但永远要在我们完全了解书中的意义之后——这本历史书不够逼真&lt;/p>
&lt;p>关于最后一个问题：这与我何干？可能没有任何文学作品能像历史一样影响人类的行为。&lt;/p>
&lt;p>如何阅读传记与自传&lt;/p>
&lt;p>“定案本”（definitive）的传记是对一个人的一生作详尽完整的学术性报告，这个人重要到够得上写这种完结篇的传记。定案本的传记绝不能用来写活着的人。&lt;/p>
&lt;p>“授权本”（authorized）传记又是另一回事了。这样的工作通常是由继承人，或是某个重要人物的朋友来负责的。授权本的传记不能像定案本的传记那样受到相同的信任，读者必须了解作者可能会有偏见&lt;/p>
&lt;p>一般的传记，非以上两种。这样的书虽然比不上定案本的传记值得信任，却很适合阅读。&lt;/p>
&lt;p>自传，讲述未完成的生活，尽管作者可能会夸大或掩盖事实，但是自传还是会告诉我们一些有关作者的真面目。&lt;/p>
&lt;p>如果阅读当前事件&lt;/p>
&lt;p>（1）这个作者想要证明什么？&lt;/br>
（2）他想要说服谁？&lt;/br>
（3）他具有的特殊知识是什么？&lt;/br>
（4）他使用的特殊语言是什么？&lt;/br>
（5）他真的知道自己在说些什么吗？&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>这个方法是用来分析文章，并且读书的，并不具有对当前事件进行辅助分析，以及信息获取的帮助。
唯一有用的忠告就是 ：读者要擦亮眼睛（Caveat lector）！&lt;/p>
&lt;p>关于文摘的注意事项&lt;/p>
&lt;p>阅读摘要，获得资讯而阅读，还是为了理解而阅读。&lt;/p>
&lt;h3 id="第十七章-如何阅读科学与数学">第十七章 &lt;strong>如何阅读科学与数学&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>作者由于成书年代的问题观念有点过时了，但是这个章节的核心思想非常重要。部分书籍 你用不着读完所有的细节才能获得启发。&lt;/p>
&lt;p>科学文章分为论文和科普，阅读论文需要专业知识，科普不需要。&lt;/p>
&lt;p>阅读科学经典名著的建议&lt;/p>
&lt;p>接受作者的假设。&lt;/p>
&lt;p>阅读科学作品的两个难题： 归纳法和演绎法&lt;/p>
&lt;p>面对数学的问题&amp;ndash;作者在吹数学语言的美好，表示，数学语言简单易读（我没有兴趣了，哈哈哈）。&lt;/p>
&lt;p>符号盲&lt;/p>
&lt;h3 id="第十八章-如何阅读哲学书">第十八章 &lt;strong>如何阅读哲学书&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>我们所讨论的两种问题，区分出两种主要不同的哲学领域。
第一组，关于存在与变化的问题，与这个世界上存在与发生的事有关。这类问题在哲学领域中属于理论或思辨型的部分。&lt;/br>
第二组，关于善与恶，好与坏的问题，和我们应该做或探寻的事有关，我们称这是隶属于哲学中实用的部分，更正确来说该是规范（normative）的哲学。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>现代哲学与传承&lt;/p>
&lt;p>让我们把世上存在及发生了什么事，或人类该做该追求的问题当作“第一顺位问题”。我们要认知这样的问题。然后是“第二顺位问题”：关于我们在第一顺位问题中的知识，我们在回答第一顺位问题时的思考模式，我们如何用语言将思想表达出来等问题。&lt;/p>
&lt;p>现在的专家都考虑第二顺位问题，第二顺位问题不是给一般人读的，上溯至1930年或稍晚一点，哲学书是为一般读者而写作的。从柏拉图以降，所有哲学经典巨著，都是从这个观点来写作的。一般门外汉的读者也都能接受这样的书，只要你愿意，你就能读这些书。&lt;/p>
&lt;p>他们能整理出所有可能问到的最尖锐的问题，比一般人更深刻地思考这个问题.然后再仔细清楚地找出答案来。&lt;/p>
&lt;p>读者应该分辨出哲学问题和科学问题。&lt;/p>
&lt;p>哲学的风格
（1）哲学对话&lt;/br>
（2）哲学论文或散文&lt;/br>
（3）面对异议&lt;/br>
（4）哲学系统化&lt;/br>
（5）格言形式&lt;/br>&lt;/p>
&lt;h3 id="第十九章-如何阅读社会科学">第十九章 &lt;strong>如何阅读社会科学&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>阅读社会科学的容易处 &amp;ndash; 我们本身对社会科学的熟悉&lt;/p>
&lt;p>阅读社会科学的困难处 &amp;ndash; 我们恐惧于质疑作者的权威，由于自身对于社科的了解，这是无法避免的。&lt;/p>
&lt;p>社会科学中熟悉的术语及观点，同时也造成了理解上的障碍。&lt;/p>
&lt;p>太多社会科学的作品混杂了科学、哲学与历史，甚至为了加强效果，通常还会带点虚构的色彩。在社会科学中，每一本书的混杂方式都不同，这些因素可能在同一本书中就有所变动，也可能在不同的书中有所变动。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二十章-阅读的第四个层次主题阅读">第二十章 &lt;strong>阅读的第四个层次：主题阅读&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>做主题阅读之前列好书单，让后做检视阅读，确定某些书跟你研究的主题相关后。&lt;/p>
&lt;p>主题阅读步骤一：找到相关的章节。&lt;/br>
主题阅读步骤二：带引作者与你达成共识。（拥有自己的terminology，而不是某一个作者的）&lt;/br>
主题阅读步骤三：厘清问题。（建立起一组不偏不倚的主旨。）&lt;/br>
主题阅读步骤四：界定议题。&lt;/br>
主题阅读步骤五：分析讨论。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;p>客观的必要性&lt;/p>
&lt;p>到了后期，我发现我贫瘠的知识已经无法理解作者的深意了，所以我的笔记越做越少，也放弃了和作者进行智力的对话。我选择了一种相对尊重作者的方式阅读，那就是速读，然后记在心里面。&lt;/p>
&lt;p>主题阅读精华摘要我们已经谈完主题阅读了。让我们将这个层次的阅读的每个步骤列举出来。我们说过，在主题阅读中有两个阶段。一个是准备阶段，另一个是主题阅读本身。让我们复习一下这些不同的步骤：&lt;/br>
一、观察研究范围：主题阅读的准备阶段&lt;/br>
（1）针对你要研究的主题，设计一份试验性的书目。你可以参考图书馆目录、专家的建议与书中的书目索引。&lt;/br>
（2）浏览这份书目上所有的书，确定哪些与你的主题相关，并就你的主题建立起清楚的概念。&lt;/br>
二、主题阅读：阅读所有第一阶段收集到的书籍&lt;/br>
（1）浏览所有在第一阶段被认定与你主题相关的书，找出最相关的章节。&lt;/br>
（2）根据主题创造出一套中立的词汇，带引作者与你达成共识——无论作者是否实际用到这些词汇，所有的作者，或至少绝大部分的作者都可以用这套词汇来诠释。&lt;/br>
（3）建立一个中立的主旨，列出一连串的问题——无论作者是否明白谈过这些问题，所有的作者，或者至少大多数的作者都要能解读为针对这些问题提供了他们的回答。&lt;/br>
（4）界定主要及次要的议题。然后将作者针对各个问题的不同意见整理陈列在各个议题之旁。你要记住，各个作者之间或之中，不见得一定存在着某个议题。有时候，你需要针对一些不是作者主要关心范围的事情，把他的观点解读，才能建构出这种议题。&lt;/br>
（5）分析这些讨论。这得把问题和议题按顺序排列，以求突显主题。比较有共通性的议题，要放在比较没有共通性的议题之前。各个议题之间的关系也要清楚地界定出来。&lt;/br>
注意：理想上，要一直保持对话式的疏离与客观。要做到这一点，每当你要解读某个作家对一个议题的观点时，必须从他自己的文章中引一段话来并列。&lt;/br>&lt;/p>
&lt;h3 id="第二十一章-阅读与心智的成长">第二十一章 &lt;strong>阅读与心智的成长&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>做个有自我要求的读者&lt;/br>&lt;/p></description></item></channel></rss>